[一覽眾山小] 香港反送中跨世代的「父子登山」抗暴啟示錄

「幾個月來，我學到很多很多，也非常慚愧，如果當年我們有現在年輕人這樣的勇氣，香港不會變成這樣。這是真的。」《李怡》

“我們就是擔當著大人的角色”

二零一九年八月二十五日，香港荃葵青遊行在暴雨下進行，最終爆發連場警民衝突，警方亦驅散清場，施放多枚催淚彈。水炮車及銳武裝甲車亦一度進駐。

晚上七時左右，在楊屋道、荃立坊附近，有記者目睹有防暴警將一名男童其帶至一角包圍，並用索帶將其反手綁住，亦下令男童蹲下，其手肘擦傷流血。在場有社工高呼男童未夠十六歲，要求介入協助，在場警員稱此舉或「妨礙司法公正」。記者上前追訪，亦一度遭警員揮棍喝斥。在被押送至白色私家車帶走之前，男童向在場人士透露自己年僅十二歲。此被防暴警制服及拘捕的男童，成為反修例風波以來，香港年紀最小的的被捕人士。

這位被捕的十二歲男童，顯然不是偶然“路過”。他走上街頭，一定是出於自己的抉擇。十二歲的男童，尚未發育，個子小小，若遇到林鄭，該叫她一聲“奶奶”吧？林鄭當不起這個尊稱。自命為港人“慈母”的林鄭，偏偏是狠毒的“狼外婆”——將十二歲的男童逮捕、拘押的政府，必定是不公不義的政府，這樣的暴政能不推倒嗎？

此次反送中運動，為香港開埠以來規模最大、參與者最年輕化的反對運動。例證之一是，八月二十二日，中環愛丁堡廣舉辦中學生集會，有逾千人出席。記者接觸到的最年輕的受訪者，只有十三歲。記者生動地描述說：“小女生穿着白鞋，手中捧着珍珠奶茶，呷一口，羞澀地回答問題。雖然他們年紀輕輕，但對整場反修例風波，以至香港的前景，答得清晰，有條不紊，絕不輸給各位高官賢達。”有個十四歲的小男生，用老練的語氣告訴記者，「我們就是擔當着大人的角色，為我們的下一輩繼續努力」。

記者不禁好奇：香港的中學生有甚麼想跟大人說的話？其中，十五歲的劉同學說：「我這個年紀應該是去玩，但是當我們見到社會現在的情況，不應該再沉默。在大是大非之前，不再是黃藍政見問題，而是黑白你有否良知。」十四歲的林同學說：「從前小時候都會當警察是偶像，我的志願想當警察。但是看到現在的社會，愈來愈在變，警察官員和黑社會都連成一線，我都開始很害怕，害怕這個社會變質。」十六歲的羅同學說：「我理想中的香港是有普選。現在的香港，好像隨便說話都會被拘捕，總之就是沒有自由。」十五歲的劉同學說：「如果你們作為大人，我們不是想你們去捐物資，更加想你們走出來和我們一起同行。而且不要只是看TVB。」

這些帶著稚氣卻又發人深省的言說，讓長期以來滿足於“馬照跑，舞照跳”的安逸生活的大人們作何感想？迫使本該天真爛漫的中學生走上街頭抗議的香港社會，究竟是該為之而悲哀，還是該為之而自豪？林鄭“貼心”地說“大家都累了”，難道她搞不清楚她才是讓大家（包括中學生）“累”的原因所在？

這一次，香港年輕人在街頭的所作所為，讓久經沙場的民主前輩們歎為觀止、望塵莫及。在網絡時代，農業社會重視的“生產經驗”失效了，沒有經驗的年輕人，也就沒有包袱，可以盡情施展、大張旗鼓、行雲流水、揮灑自如。在街頭時，他們穿上黑衣，戴上三寶（頭盔、護目鏡、豬嘴口罩），化身沒有名字的黑衣人。不佔領、不割席、沒組織、沒大台，最高宗旨是「be water」。即便中共真的派遣百萬軍隊到香港，也只能暫時佔領香港的街道，而不能征服這樣的年輕一代。

“二零四七年我們可能不在了，但這些年輕人還在”

八月十日，“銀髮族靜默遊行”從中環的遮打花園一路遊行至金鐘的政府總部，大會稱最少有八千人參與。白髮蒼蒼的老人們帶著「萬歲籲警、放下屠刀」的大布旗，出現在被高大的水馬層層圍住的灣仔警察總署。

遊行發起團體「銀髮族老而不廢」在網上發布了不少文宣，其中一張設計圖片中，兩位銀髮長輩站在黑髮年青人前方，圖片寫著「守護年輕一代」。在遊行的宣傳中，撰稿人引用詩人 Dylan Thomas的名詩《不要溫順地走進良夜》，其中一句寫著：「背對着光明的餘焰，咆哮吧，咆哮。」（Rage, rage against the dying of the light）銀髮族遊行的參與者們都表示，二零四七年自己可能不在了，但這些年輕人還在。

香港少數敢於站出來反送中的藝人之一的葉德嫻女士表示，自己站出來是感謝年輕人用他們的身軀守護香港。如果通過逃犯條例修訂的惡法，香港的自由將不復存在。她說：“我是一位媽媽，我有很多朋友也有年輕的孩子。現在我們香港全是因為年輕人幫我們守住，否則這個惡法已經通過了。我們應當感謝他們，我們出來是來感謝他們的。”

從事社福界三十六年的孫勵生鼓勵年輕人說，香港社會過去四十年一直把青年人標籤為「邊青」、「隱青」、「憤青」、「廢青」，視年輕人為問題，卻從未關心年輕人的心聲。但這次「反送中」運動，年輕人反過來令全社會醒覺，關心制度敗壞，他們其實是「心水清」。

六十七歲、一頭銀灰短髮的楊寶熙也身在其中。平和的面容看不出，在七十年代，她曾是香港中文大學學生會及學聯會長，有過一段昂揚的學生運動歲月。成長於擁抱中華民族傳統文化、探討回歸議題、自由民主討論交錯的年代，她曾經被視為死硬的親共派。幻滅後，她回頭在自己居住的社區，示範民主與民生結合。這一次，楊寶熙和幾位年長朋友們一起站出來，表達對反送中條例不撤回、警察在黑道打人不作為，卻反將年輕示威者以暴動罪起訴的不滿。她支持「光復香港 時代革命」的抗爭口號，她想光復的，是香港引以為豪的世界安全城市。不知道抗爭何時結束，她坦言很累，民眾累了，警察也累了。但她堅定地說，「如果有需要，下一次我們還是會走出來」。

香港的老人們意識到，自己雖然看不到香港遙遠的未來，但年輕一代是屬於未來的，如果那是一個很糟糕的未來，他們會愧對年輕人，甚至會死不瞑目。所以，他們不顧年老體衰，不顧高溫酷暑，站在街頭的第一線。如果真有子彈飛，他們也要用血肉之軀幫年輕人擋住子彈。反觀很多台灣的老一代，卻只是在執著於在年金改革中失去的財富，甚至盜用“八百壯士”這個高貴的歷史名詞，如同柯文哲盜用蔣渭水“台灣民眾黨”的名稱一樣。他們由藍染紅，看到香港街頭跟自己一樣的銀髮族，會不會感到羞愧而無地自容呢？

銀髮與黑髮的交相輝映，是香港最美的風景。這是一個世代向另一個世代致敬，超越了多年來剪不斷、理還亂的政治觀點、文化立場的分歧，也讓不同世代的香港人找到了彼此理解和尊重的“共識”。在“共識”不斷破裂的今天，這種和解是何其珍貴。

從“兄弟爬山”到“父子登山”

在雨傘運動中產生的世代和觀念的分歧，在此次反送中運動中得到了最大限度的修補與撫慰，這是意外的收穫。

這是一場反擊中華帝國的革命，也是一場關於抗爭思想和抗爭技術的革命。反送中運動跳出了過去反抗陣營內部的路線之爭，眾人大多都以大局為重，和理非和勇武派各有崗位，各司其職，各有各做，遵從「不分化，不篤灰，不抺黑，不割席」的原則（篤灰一詞正寫為「㧻魁」，㧻：擊也，推也；有指出的意思。魁：根據《漢書游俠傳》「諸公之間陳遵為雄，閭里之俠原涉為魁」，解釋為首領，領頭人的意思。因此，篤灰一詞解作暗中指證罪魁禍首，有告密、「篤背脊」的意思），香港人在街頭而不是在寫字樓中，實現了真正的「大和解」。

「兄弟爬山，各自努力」是這場運動中一句最感人的口號。香港有評論人士指出，「兄弟爬山，各自努力」這句說話意味著集體共識和個體行動之間永遠存在著張力。因為大家都在「爬同一座山」，有時候集體行動中需要尋找一定程度的共識。但亦因為「各有各做」，應該給予不同個體、不同派系充份的自由去做自己的事。「兄弟」這兩個字，提醒著兄弟要同心，沒有兄弟的行動會是帶著陰謀和詭計，所以才有「不篤灰、不割席、不指責」的共同原則。而更重要的，是做兄弟，永遠不會放棄其他兄弟。既然大家目標一致，都是對準暴政，那麼就要齊上齊落，一個都不能少。兄弟之間是一種無形的連結，任何言語都不能準確地表達和描述。兄弟之間，只有支持和體諒，而沒有其他。如此，整個“我城”就成了一座充滿美善的“兄弟之邦”。這種超越血緣、族群、階級、年齡等種種身份限制的兄弟情誼，大概只有在“六四”屠殺前夕的北京和“九一一”之後的紐約轉瞬即逝地出現過。

在此次反對運動中，不僅是“兄弟爬山”，更是“父子登山”。所謂“父子登山”，就是不同世代可以攜手抗暴。這在世代隔閡如天塹的台灣難得一見，在不同世代都一起安於做奴隸的中國更是空谷回音。

此前，雖然“六四”屠殺沒有發生在香港，但“六四”留給香港某種負面遺產是：恐懼四處蔓延，人們互相叮嚀說，千萬不要激怒中共，中共一怒，必然開槍殺人。九七之後香港的歷次反抗運動，都在此陰影下展開，因此必然是失敗的結果。然而，這一次反送中運動，香港的不同世代都不再被恐懼所籠罩，“民不畏死，奈何以死懼之”？

如果父子一起登山，就真有可能“會當凌絕頂，一覽眾山小”。年過八旬的香港評論人李怡如此評論說：“我學到的最重要兩點，一是我們老一輩絕不能被固有的經驗束縛，對任何可能性的嘗試，即使不一定成功，但不敢嘗試就一定失敗。二是戰勝恐懼，幾乎所有年輕人在衝擊時或進入立法會後，都說‘好驚’。他們確實是應該‘驚’的，因為面對的是全副武裝的強大暴力，是可以被判十年八年的惡法。但‘好驚’並不能使他們在該做的事情上止步，這是在社會歷練越久的人就越難做到的。……我絕沒有想到香港有這麼多年輕人即使害怕也沒有被嚇倒。他們選擇站在自由一邊，真正實踐了我年輕時已認同卻沒有付諸實行的話‘不自由，毋寧死’。我一邊流淚一邊感羞愧。”這一次，被意外地推到全球自由與獨裁對抗最前線的香港人，終於可以緊緊握住自己的命運了。

文 : 余杰

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

831 變陣
民陣搞，都係和理非啫，你阻我哋，咪升級law
百萬人去禮賓府sing hallelujah
香港人，係阻唔到ga！

8.31全球都有集會支持香港
一定要好似 818咁，以人多&和理非取勝
先至可以keep住國際支持
是策略! 策略! 策略! 策略! 策略! 策略!

支持一群沒有連登account的60後耶撚搞的
「為香港罪人祈禱」大遊行